\subsection{Explain the term symbol (assuming L-S coupling) which describes the state of a multi-electron atom. Use an alkali atom to give an example.}


\paragraph{LS-kobling:} I atomer større end hydrogen kan hvert atoms baneimpulsmoment og spin koble sammen, hvilket giver et energiskifte i forhold til den forventede værdi baseret på Schrödingerligningen.

For lettere atomer er koblingen mellem elektronernes baneimpulsmomenter og spin indbyrdes stærkere end koblingen mellem en enkelt elektronens baneimpulsmoment og spin, hvorved energiskiftet kommer til at være i LS-koblings regimet, hvor $\Vec{J} = \Vec{L} + \Vec{S}$, hvor $\Vec{L} = \sum_i \Vec{l}_i$ og $\Vec{S} = \sum_i \Vec{s}_i$ (i stedet for $\Vec{J} = \sum_i \Vec{j}_i$, hvor $\Vec{j}_i = \Vec{l}_i + \Vec{s}_i$, hvilket er jj-koblingings regimet). Dermed har vi fået introduceret et nyt impulsmoment, det totale elektronimpulsmoment $\Vec{J} = \Vec{L} + \Vec{S}$, hvilket altså kendes som LS-koblingen. Energiskiftet for denne er
\begin{align}
    E_{HF} &= \frac{\beta}{2} \left\{J(J+1) - L(L+1) - S(S+1)\right\} \: ,
\end{align}
hvor $\beta \propto \mu_B^2$ er finstrukturkonstanten.


\paragraph{Termsymbol:} Termsymbolet\footnote{Dette er en fordansket betegnelse af det engelske \textsf{term symbol}, men jeg er ikke bekendt med den danske betegnelse.} er en effektiv, kort og kompakt måde at skrive en stor del af den vigtigste information omkring et atom. For atomer, for hvilke LS-kolbingen gælder, kan termsymbolet skrives som
\begin{align}
    n^{2S+1}L_J \: ,
\end{align}
hvor $n$ er hovedkvantetallet, $2S+1$ er multipliciteten, altså antallet af $J$-tilstande, og
\begin{align}
    J = \abs{L - S}, \: \abs{L - S}, \: \ldots \: , \abs{L + S} - 1 \: , \abs{L + S} \: , 
\end{align}
er det totale impulsmoment. Både $n$, $S$ og $J$ skrives med deres respektive tal, mens $L$ skrives som den tilhørende orbital, se \cref{tab:Q14_ImpulsmomenterOrbitalerOgDeresNavne}.
\begin{table}[!h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        $L=$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & \ldots\\
        \hline
        \textbf{Orbital} & S & P & D & F & G & H & I & K & L & \ldots \\
        \hline
        \textbf{Navn} & Sharp & Principal & Diffuse & Fundamental & & & & & &\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Impulsmomenter med tilhørenden orbitaler og deres obitalnavne.}
    \label{tab:Q14_ImpulsmomenterOrbitalerOgDeresNavne}
\end{table}

Som eksempel kan man kigge på natrium ($Z=11$), hvilket er et alkalimetal, hvilket vil sige, at det kun har én enkelt valenselektron (elektron i yderste skal), hvilken er uparret. De to indre skaller ($n=1$ og $n=2$) er fyldt, og ved brug af Hunds regler\footnote{Hunds regler:
\begin{enumerate}
    \item For enhver atomgrundtilstand vil det totale elektronspin have den maksimale værdi tilladt ad Paulis eksklusionsprincip.
    \item For en given multiplicitet, og dermed for et bestemt spin $S$, vil den laveste energitilstand være svarende til termen med det største baneimpulsmoment $L$.
    \item For a given term, in an atom with outermost subshell half-filled or less, the level with the lowest value of the total angular momentum quantum number $J$ lies lowest in energy. If the outermost shell is more than halffilled, the level with the highest value of $J$ is lowest in energy.
\end{enumerate}
} kan vi bestemme, at den uparede elektron vil være i $3S$-orbitalen, og siden, at elektronen ligger i $S$-orbitalen, da må $L = 0$, og siden, at vi har tale om en enkelt elektron, da vil $S = 1/2$, så vi vil få $J = L + S = 0 + 1/2 = 1/2$. Derved bliver termsymbolet
\begin{align}
    n^{2S+1}L_J &= 3^{2 \cdot \frac{1}{2} + 1}S_\frac{1}{2} = 3^2S_\frac{1}{2} \: .
\end{align}
$ $\\\\

\ldots (Der sker vist et eller andet med ''In alkali metals, the atoms only have a single, unpaired electron in the outermost shell, the rest are filled (w.
exception of some of the outermost shells, due to the quantum defect in the central-field approximation).''